《**娘家**》，是[民視於](../Page/民視無線台.md "wikilink")2008年5月21日至2009年12月22日播出的[八點檔](../Page/八點檔.md "wikilink")[連續劇](../Page/連續劇.md "wikilink")，共415集，主演有[方馨](../Page/方馨.md "wikilink")、[李政穎](../Page/李政穎.md "wikilink")、[石英](../Page/石英_\(藝人\).md "wikilink")、[唐美雲](../Page/唐美雲.md "wikilink")、[雷洪](../Page/雷洪.md "wikilink")、[李興文](../Page/李興文.md "wikilink")、[劉秀雯](../Page/劉秀雯.md "wikilink")、[朱慧珍](../Page/朱慧珍_\(藝人\).md "wikilink")、[高宇蓁](../Page/高宇蓁.md "wikilink")、[蕭大陸](../Page/蕭大陸.md "wikilink")、[江淑娜](../Page/江淑娜.md "wikilink")、[崔浩然](../Page/崔浩然.md "wikilink")、[張瓊姿等](../Page/張瓊姿.md "wikilink")。

## 播出時間

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>頻道</p></th>
<th><p>所在地</p></th>
<th><p>播映日期</p></th>
<th><p>播出時間</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/民視無線台.md" title="wikilink">民視無線台</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2008年5月21日</p></td>
<td><p>星期一～五 20:00－22:10</p></td>
<td><p>已於2009年12月22日播畢。接播<a href="../Page/夜市人生.md" title="wikilink">夜市人生</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/Astro欢喜台.md" title="wikilink">Astro欢喜台</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2008年11月17日</p></td>
<td><p>星期一～五 20:30－21:30<br />
并於08:00－09:00及12:30－13:30（重播）</p></td>
<td><p>本劇在2012年7月8日－10日以‘三年陪伴，圓滿落幕’作為落幕口號並播出感人完結篇。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/八大第一台.md" title="wikilink">八大第一台</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2010年5月3日</p></td>
<td><p>星期一～五 17:00－19:00</p></td>
<td><p>10月17日起暫停播出。</p>
<ul>
<li>5月31日起，改為星期一～五 18:00－19:00播出。</li>
<li>8月23日起，改為星期一～五 17:00－18:00播出。</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/w:id:Indosiar.md" title="wikilink">印度尼西亚Indosiar</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2011年5月9日</p></td>
<td><p>每日 19:00－22:00</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/星和娱家戏剧台.md" title="wikilink">星和娱家戏剧台</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2009年12月5日</p></td>
<td><p>星期一～五 19:00－20:00<br />
星期一～五 22:00－23:00<br />
并在01:14－02:04、09:00－09:50及14:00－14:50（重播）</p></td>
<td><p>2011年改為星期一～五 18:15－20:00（每次連續播兩集）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/澳視澳門台.md" title="wikilink">澳視澳門台</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2011年5月9日</p></td>
<td><p>星期一～五 20:00－21:00</p></td>
<td><p>已於播出首播<a href="../Page/晚間時段.md" title="wikilink">晚間時段</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/八度空间_(电视台).md" title="wikilink">八度空间</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2013年1月2日</p></td>
<td><p>星期一～五 11:30－12:30以及13:00－14:00</p></td>
<td><p>（插播華語午間新聞半小時後續播）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/新傳媒8頻道.md" title="wikilink">新傳媒8頻道</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2015年3月15日</p></td>
<td><p>星期一～五 16:30－17:30</p></td>
<td><p>以国语配音</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2017年11月7日</p></td>
<td><p>星期二～六 04:00－06:00（每次連續播兩集)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 故事情節

**設定**

國小校長退休的**林石獅**，與**吳寶珠**育有三女一子，大女兒**麗華**嫁給為人正直、做事一板一眼的國小教務主任**蔡正男**，並育有一女**萱萱**；二女兒**麗芳**嫁入豪門，嫁給**楊氏企業**小開**俊賢**；三女**麗芸**嫁給遠在屏東賣豬腳的**彭家豬腳**老闆次子**建弘**；-{么}-子**文傑**則不學無術、學不專精，現代雅痞。

誰知道看似幸福美滿的一家人卻因為接踵而來的事件而鬧得不可開交……

正男因為近水樓臺而意外與學校同事**李佩珊**產生辦公室戀情，麗華完全被蒙在鼓裡，還以為他倆只是同事關係；少不更事的萱萱沉迷於網路交友而不可自拔……

俊賢懦弱無能，不務正業，將一大堆苦差事交給麗芳去完成，有如「武則天」的婆婆**愛佳**偏袒獨女**欣儀**，放任欣儀百般刁難麗芳，這所有的痛苦俊賢卻都把它想做是老天給麗芳的磨練，幾乎對麗芳的處境漠不關心……

建弘屢次求職失敗，灰心喪志；家裡因為大房**玉燕**與二房**春莉**的爭執，幾乎沒有安寧的日子；大房之子**建明**因為老婆**惠君**的慫恿屢次提出分家產的要求，讓彭家大家長**大海**一個頭兩個大；彭家-{么}-女**玲惠**與遊覽車公司經理**三寶**情投意合，父親彭大海卻是百般阻撓，硬是想拆散一對佳偶……

文傑無所事事，成天只知道上pub、勾搭年輕少女，石獅為他張羅就業機會，業主都因為他的不配合態度而為之卻步；四處閒晃、玩日愒歲的他因而結識了與他臭氣相投的俊賢……

一連串事情讓林家滿城風雨，到底他們要怎樣「共體時艱」？

**結局**

壞事做盡的**建弘**最終逃不過恢恢法網，在眾人面前被移送法辦。但再多的不捨也換不回即將面臨的法律訴訟。**麗芸**與**大偉**結為連理，共同照顧建弘的遺子**弟弟**，過著快樂的日子……

**麗華**在歷經丈夫**正男**外遇醜聞與**萱萱**未婚生子的風波後，重新振作起來，將**大海**親傳的「媽媽燒雞」經營的有聲有色；正男順利當上一校之長，成為眾人楷模，也成為萱萱的好典範；萱萱成為護士，在醫院裡細心的照顧病人，一家和樂融融……

**麗芳**與**俊賢**的感情一波三折，麗芳經歷**王翔**的凌虐，最後情歸前夫俊賢；雖然麗芳始終對俊賢與**凱莉**的霧水情緣耿耿於懷，但仍卸下心防接受俊賢……

**文傑**與**曉薇**的感情不歡而散，與**香華**的感情又不被祝福，**小嫻**又若即若離，最後終於打動小嫻，兩人感情生活甜蜜無比……

**建明**與**惠君**扛起**彭家豬腳**的招牌，合作無間，兩人感情在**家芬**的從中作梗與惠君的罹癌過後更加中和，建明接受了惠君癌後身體的缺陷，惠君也得到了家人的諒解……

**三寶**與**玲惠**這對歡喜冤家，在歷經玲惠身體出問題的風波後，終於順利產下一子，得到彭家一家子的祝福……

林彭兩家在風雨患難中互相扶持，家庭觀念深植人心，縱然建弘因罪入獄，麗芸再嫁他人，兩家關係依然和樂如初，體現了《娘家》劇情的主旨，家，永遠是最溫暖的避風港。

## 演員軼事

  - 「彭建明」角色開拍初期原設定由謝承均飾演，之後因為個人因素辭演。後改由李興文飾演。
  - 「蘇寬仁」角色原設定由丁力祺飾演，之後因為個人因素辭演。改由倪齊民飾演。
  - 劇中「楊欣儀」「林麗芳」兩角色原設定開拍初期設定分別由鄭仲茵、況明潔飾演，之後因為制作單位及編劇要求下兩人以角色對調方式重新拍攝。後來鄭仲茵改飾演「林麗芳」、況明潔則改飾演「楊欣儀」
  - 蕭大陸飾演的角色起初片頭字幕角色原設定名為「王次郎」，之後在正式登場時則更改名為「王雙喜」

## 演員陣容

### 林家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/石英_(台灣演員).md" title="wikilink">石英</a></p></td>
<td><center>
<p>林石獅</p></td>
<td><p>林石獅<br />
前國小校長<br />
吳寶珠之夫<br />
林麗華、林麗芳、林麗芸、林文傑之父<br />
蔡正男、楊俊賢、黃大偉之岳父<br />
彭建弘、王翔之前岳父 </p>
<ul>
<li>曾是國小校長，現已退休</li>
<li>彭大海之摯友，常常在一起下棋品茗</li>
<li>三個女兒、一個兒子的婚姻，不是離婚收場，就是狀況百出，令他心灰意冷，自覺教育失敗</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/唐美雲.md" title="wikilink">唐美雲</a></p></td>
<td><center>
<p>吳寶珠</p></td>
<td><p>吳寶珠<br />
歌仔戲巨擘<br />
林石獅之妻<br />
林麗華、林麗芳、林麗芸、林文傑之母<br />
蔡正男、楊俊賢、黃大偉之岳母<br />
彭建弘、王翔之前岳母</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/高欣欣.md" title="wikilink">高欣欣</a></p></td>
<td><center>
<p>林麗華</p></td>
<td><p>林麗華<br />
林石獅、吳寶珠之長女<br />
林麗芳、林麗芸、林文傑之姐<br />
蔡萱萱之母<br />
蔡正男之妻<br />
蔡昌茂, 吳美珠之媳婦 </p>
<ul>
<li>在農會工作，為人直爽</li>
<li>因與蔡正男在不同職業場所工作，在發現夫妻之間有了第三者之後幾近崩潰</li>
<li>在自行開餐飲店之後重拾自信，並與蔡正男重修舊好</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/鄭仲茵.md" title="wikilink">鄭仲茵</a></p></td>
<td><center>
<p>林麗芳</p></td>
<td><p>林麗芳<br />
林石獅、吳寶珠之次女<br />
林麗華之妹<br />
林麗芸、林文傑之姐<br />
楊俊賢之妻<br />
王翔之前妻<br />
楊開文、何愛佳之媳婦 </p>
<ul>
<li>在楊氏企業擔任輔佐丈夫的職務，但努力工作換來的只是丈夫留下一堆爛攤子讓她去收拾</li>
<li>在楊家還得面對何愛佳與楊欣儀的欺凌</li>
<li>個性愛慕虛榮，遇到精神狀況不穩定的大學同學王翔而和楊俊賢離婚，卻終日遭受王翔拳腳相向</li>
<li>最後回到楊俊賢身邊，是個世上只有自己好的女人</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/方馨.md" title="wikilink">方馨</a></p></td>
<td><center>
<p>林麗芸</p></td>
<td><p>林麗芸<br />
林石獅、吳寶珠之三女<br />
林麗華、林麗芳之妹<br />
林文傑之姐<br />
黃大偉之妻<br />
彭建弘之前妻<br />
黃清峰之媳婦<br />
李淑華之继媳婦<br />
彭大海、李春莉之前媳婦 </p>
<ul>
<li>人稱「聖人芸」</li>
<li>是個好人，受到家裡人的疼爱，但遇到彭建弘搞外遇而被迫離婚</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/傅子純.md" title="wikilink">傅子純</a></p></td>
<td><center>
<p>林文傑</p></td>
<td><p>林文傑<br />
林石獅、吳寶珠之独生子<br />
林麗華、林麗芳、林麗芸之弟<br />
小嫻之男友<br />
江香華之前男友 </p>
<ul>
<li>不學無術，妄想能一步登天，最讓父母操心的就是他，他卻在社會上打滾得很開心</li>
<li>個性風流卻很有正義感，贏得不少女性愛慕</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 彭家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/雷洪.md" title="wikilink">雷洪</a></p></td>
<td><center>
<p>彭大海</p></td>
<td><p>彭大海<br />
彭家豬腳老闆<br />
柯玉燕、李春莉之夫<br />
彭建明、彭建弘、彭玲惠之父<br />
王三寳之岳父<br />
賴惠君之公公<br />
林麗芸、劉安琪之前公公 </p>
<ul>
<li>為人海派，卻因娶了李春莉而進退兩難</li>
<li>最放心不下的是小女兒玲惠，但擔心之虞還得提防覬覦彭家財產的彭建明夫婦</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/劉秀雯.md" title="wikilink">劉秀雯</a></p></td>
<td><center>
<p>柯玉燕</p></td>
<td><p>柯玉燕<br />
彭大海之元配<br />
王三寳之岳母<br />
彭建明、彭玲惠之母<br />
賴惠君之婆婆 </p>
<ul>
<li>為人處世圓融，對於年少輕狂的兒子建明十分看重，卻一天到晚遭到李春莉攪局</li>
<li>由於過於溺愛彭建明，終招致賴惠君反撲苦果</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/朱慧珍_(藝人).md" title="wikilink">朱慧珍</a></p></td>
<td><center>
<p>李春莉</p></td>
<td><p>李春莉<br />
彭大海之妻<br />
彭建弘之母<br />
林麗芸、劉安琪之前婆婆 </p>
<ul>
<li>被賴進一父女謔稱「大嘴婆」十分聒噪的女人，是個很疼孩子的媽媽</li>
<li>看到彭建弘一心向著林麗芸，心裡直是十分不爽</li>
<li>在升格當上祖母之後，個性轉變，較能與人為善</li>
<li>知道彭建弘外遇劉安琪並拋家棄子後，一直對安琪非常不爽</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/李興文.md" title="wikilink">李興文</a></p></td>
<td><center>
<p>彭建明</p></td>
<td><p>彭建明<br />
彭家豬腳廚房掌管<br />
彭大海、柯玉燕之子<br />
賴惠君之夫<br />
張家芬之情夫<br />
彭玲惠之兄<br />
彭建弘同父异母之兄<br />
赖进一之女婿 </p>
<ul>
<li>耳根子輕，總是聽信賴惠君慫恿而總有令人驚訝之舉</li>
<li>結婚好幾年，卻生不出顆石頭，好不容易女兒出世後，卻因惡妻之故，重蹈其父彭大海外遇覆轍。</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/高宇蓁.md" title="wikilink">高宇蓁</a></p></td>
<td><center>
<p>賴惠君</p></td>
<td><p>彭建明之妻，詳見<a href="../Page/#賴家.md" title="wikilink">賴家</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/李政穎.md" title="wikilink">李政穎</a></p></td>
<td><center>
<p>彭建弘</p></td>
<td><p>彭建弘<br />
彭大海、李春莉之子<br />
林麗芸、劉安琪之前夫<br />
彭玲惠同父异母之兄<br />
彭建明同父异母之弟<br />
郑凯莉之死敌<br />
林石狮、吴宝珠、张正德、刘金凤之前女婿 </p>
<ul>
<li>英文名「麥克」</li>
<li>本來溫柔體貼</li>
<li>後來個性卻大改變，搞外遇、賣假藥，使出卑鄙手段對付別人，並讓林麗芸傷心</li>
<li>最後自首入獄前悔改</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/葉家妤.md" title="wikilink">葉家妤</a></p></td>
<td><center>
<p>彭玲惠</p></td>
<td><p>彭玲惠<br />
三寶粽店老闆娘<br />
彭大海、柯玉燕之獨生女<br />
王三寶之妻<br />
张淑女之媳妇<br />
李连发之继媳妇<br />
彭建明之妹<br />
彭建弘同父异母之妹 </p>
<ul>
<li>曾當過老師</li>
<li>喜歡王三寶，但他們兩人猶如牛郎和織女一樣愛的很痛苦，在其家人接受她和王三寶在一起并和三寶有一個孩子</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 楊家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/崔浩然_(演員).md" title="wikilink">崔浩然</a></p></td>
<td><center>
<p>楊開文</p></td>
<td><p>楊開文<br />
楊氏企業董事長<br />
楊欣儀、楊俊賢之父<br />
何愛佳之夫<br />
何愛樺之姊夫兼前情夫<br />
林麗芳之公公 </p>
<ul>
<li>沒有董事長的架子，但對孩子的能力很器重，但幾乎不知道子女正展開一場腥風血雨的衝突</li>
<li>在其過去的一段不倫戀情曝光後，便長住在美國</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/張瓊姿.md" title="wikilink">張瓊姿</a></p></td>
<td><center>
<p>何愛佳</p></td>
<td><p>何愛佳<br />
楊欣儀之母<br />
楊開文之妻<br />
何愛樺之姐<br />
</p>
<ul>
<li>十分專權，且偏愛女兒楊欣儀，但楊欣儀侍寵而驕的個性卻讓她十分煩惱</li>
<li>與其夫、妹的三角習題化解後，逕赴美國</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/方文琳.md" title="wikilink">方文琳</a></p></td>
<td><center>
<p>何愛樺</p></td>
<td><p>何愛樺<br />
楊俊賢之母<br />
林麗芳之婆婆<br />
何愛佳之妹<br />
楊開文之前情婦 </p>
<ul>
<li>曾與楊開文有一段不倫戀</li>
<li>長年旅居國外，卻因不明原因再度出現在楊家</li>
<li>後與其姐盡釋前嫌</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/況明潔.md" title="wikilink">況明潔</a></p></td>
<td><center>
<p>楊欣儀</p></td>
<td><p>楊欣儀<br />
楊開文、何愛佳之女<br />
楊俊賢同父异母之姐<br />
蘇寬仁之前妻 </p>
<ul>
<li>一个頗有大小姐架式的女人，個性倔強不認輸母親退居第二線後，繼承其母風範而成為企業第二代的女強人</li>
<li>因無法生育而領養小孩，卻發現小孩竟是其夫與前女友的結晶，成為婚姻的引爆點</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/宋逸民.md" title="wikilink">宋逸民</a></p></td>
<td><center>
<p>楊俊賢</p></td>
<td><p>楊俊賢<br />
楊開文、何愛樺之子<br />
楊欣儀同父异母之弟<br />
林麗芳之夫<br />
林石獅、吳寳珠之女婿 </p>
<ul>
<li>風流倜儻的小開，把所有的重擔都交給麗芳處理，卻不知道麗芳被大姑欣儀與婆婆愛佳施加的壓力壓的喘不過氣</li>
<li>在經歷過各種磨練後，成熟懂事許多，也重新找回真愛</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/鄭仲茵.md" title="wikilink">鄭仲茵</a></p></td>
<td><center>
<p>林麗芳</p></td>
<td><p>楊俊賢之妻，詳見<a href="../Page/#林家.md" title="wikilink">林家</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 李家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/章永華.md" title="wikilink">章永華</a></p></td>
<td><center>
<p>李連發</p></td>
<td><p>李連發<br />
廟宇主委<br />
李明秀、李明昌之父<br />
王三寶之繼父<br />
張淑女之夫 </p>
<ul>
<li>看著李明昌不學無術，於是決定把王三寶留在身邊調教李明昌，卻沒想到此舉引起長女李明秀的不平</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/謝瓊煖.md" title="wikilink">謝瓊煖</a></p></td>
<td><center>
<p>張淑女</p></td>
<td><p>張淑女<br />
李明秀、李明昌之繼母<br />
王三寶之母<br />
李連發之妻 </p>
<ul>
<li>慈祥的中年婦女，斡旋於李明秀與李連發的猜忌、李明昌與李連發的觀念衝突，手足無措</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/兵家綺.md" title="wikilink">兵家綺</a></p></td>
<td><center>
<p>李明秀</p></td>
<td><p>李明秀<br />
李連發之女<br />
張淑女之繼女<br />
李明昌之姊<br />
王三寶之繼姊 </p>
<ul>
<li>嬌生慣養的貴婦樣</li>
<li>看見父母對王三寶與彭玲惠夫妻百般疼愛心生怨妒，開始百般刁難彭玲惠</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/何豪傑.md" title="wikilink">何豪傑</a></p></td>
<td><center>
<p>王三寶</p></td>
<td><p>王三寶<br />
遊覽車公司經理<br />
彭大海，柯玉燕之女婿<br />
張淑女之子<br />
李連發之繼子<br />
李明秀之繼弟<br />
李明昌之繼兄<br />
彭玲惠之夫 </p>
<ul>
<li>與彭玲惠互有愛意，但彭大海卻夥同彭建明阻止他們的愛情</li>
<li>其後雖幾經波折，仍順利結婚</li>
<li>後成為大家庭的中間角色</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/葉家妤.md" title="wikilink">葉家妤</a></p></td>
<td><center>
<p>彭玲惠</p></td>
<td><p>王三寶之妻，詳見<a href="../Page/#彭家.md" title="wikilink">彭家</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/陳宇風.md" title="wikilink">陳宇風</a></p></td>
<td><center>
<p>李明昌</p></td>
<td><p>李明昌<br />
李連發之子<br />
張淑女之繼子<br />
李明秀之弟<br />
王三寶之繼弟 </p>
<ul>
<li>年輕有志向的青年才子</li>
<li>可惜血氣方剛，父親為挫挫他的銳氣，決定讓他跟隨三寶學習事業</li>
<li>但是被王牛港稱為叛逆天王，最後被王牛港們打得落花流水就爬不起來</li>
<li>之後被彭建弘用砂石車給埋了</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 黃家、王牛港家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/林在培.md" title="wikilink">林在培</a></p></td>
<td><center>
<p>黃清峰</p></td>
<td><p>黃清峰<br />
李淑華之夫<br />
黃大偉之父<br />
黃嘉偉之養父<br />
林麗芸之公公 </p>
<ul>
<li>曾反對黃大偉跟林麗芸的戀情，後贊成</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/徐亨_(演員).md" title="wikilink">徐亨</a></p></td>
<td><center>
<p>王牛港<br />
(王金生)</p></td>
<td><p>王牛港<br />
黑道大哥<br />
李淑華之前夫<br />
王嘉偉之父 </p>
<ul>
<li>為人爽快，但城府极深</li>
<li>曾替張家芬向彭家報復</li>
<li>因貪戀鄭凱莉的美色而與其合作</li>
<li>後與黃清峰和解並悔改</li>
<li>最終因犯下數起案件而被捕</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/葉歡.md" title="wikilink">葉歡</a></p></td>
<td><center>
<p>李淑華</p></td>
<td><p>李淑華<br />
黃清峰之妻<br />
王牛港之前妻<br />
黃嘉偉之母<br />
黃大偉之繼母<br />
林麗芸之繼婆婆</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/沈世朋.md" title="wikilink">沈世朋</a></p></td>
<td><center>
<p>黃大偉</p></td>
<td><p>黃大偉<br />
黃清峰之子<br />
李淑華之繼子<br />
黃嘉偉之繼兄<br />
林麗芸之夫<br />
林石师、吳寳珠之女婿 </p>
<ul>
<li>曾是林麗芸的銀行客户，之後喜歡上林麗芸</li>
<li>最後接受了林麗芸與其兒子，並步上紅毯</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/姜冠豪.md" title="wikilink">江俊翰</a></p></td>
<td><center>
<p>黃嘉偉<br />
王嘉偉</p></td>
<td><p>黃嘉偉<br />
王牛港、李淑華之子<br />
黃清峰之繼子<br />
黃大偉之繼弟 </p>
<ul>
<li>不學無術，成日混黑社會</li>
<li>喜歡蔡萱萱後，性格變得穩重</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/方馨.md" title="wikilink">方　馨</a></p></td>
<td><center>
<p>林麗芸</p></td>
<td><p>黃大偉之妻，詳見<a href="../Page/#林家.md" title="wikilink">林家</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 賴家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/林義芳.md" title="wikilink">林義芳</a></p></td>
<td><center>
<p>賴進一</p></td>
<td><p>賴進一<br />
菜市場理事長<br />
賴惠君之父<br />
彭建明之岳父 </p>
<ul>
<li>被李春莉暱稱「恐龍蛋」</li>
<li>為人貪心，收去帳款時總多收一成當作紅利</li>
<li>為了鞏固賴惠君在彭家的地位，居然想出了偷秘方的技倆</li>
<li>喜歡金鳳</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/高宇蓁.md" title="wikilink">高宇蓁</a></p></td>
<td><center>
<p>賴惠君</p></td>
<td><p>賴惠君<br />
賴進一之女<br />
彭建明之妻<br />
彭大海、柯玉燕之媳婦 </p>
<ul>
<li>被李春莉暱稱「三八強」（風騷又能幹的意思）</li>
<li>愛財又刻薄，後終導致家庭動盪不安</li>
<li>彭建明外遇後為自己過去的所作所為感到後悔，痛改前非，終盼到彭建明回頭</li>
<li>最後患有乳癌，後康復</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 王家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/張琴_(演員).md" title="wikilink">張　琴</a></p></td>
<td><center>
<p>羅美霞</p></td>
<td><p>羅美霞<br />
王雙喜之母<br />
江文娟之養母 </p>
<ul>
<li>愛子心切，看到王雙喜為了江文娟如此付出覺得十分不捨，屢屢設計卻總弄巧成拙。</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/蕭大陸.md" title="wikilink">蕭大陸</a></p></td>
<td><center>
<p>王雙喜</p></td>
<td><p>王雙喜<br />
廣播電台「雙喜俱樂部」主持人<br />
羅美霞之子<br />
王三寶之堂兄<br />
江文娟之男友兼經紀人 </p>
<ul>
<li>主持廣播電台「雙喜俱樂部」，對其養妹江文娟始終念念不忘</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/江淑娜.md" title="wikilink">江淑娜</a></p></td>
<td><center>
<p>江文娟</p></td>
<td><p>江文娟<br />
羅美霞之養女<br />
王雙喜之女友<br />
蘇寬仁之前女友 </p>
<ul>
<li>被蘇寬仁拋棄，但樂觀的她還是繼續著歌唱生涯</li>
<li>後受松哥賞識如願成為大歌星，卻又因未婚生子而繼續坎坷的人生</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 蔡家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/江青霞.md" title="wikilink">江青霞</a></p></td>
<td><center>
<p>吳美珠</p></td>
<td><p>吳美珠<br />
蔡正男之母<br />
蔡萱萱之祖母<br />
蔡昌茂之妻<br />
林麗華之婆婆 </p>
<ul>
<li>與蔡昌茂在鄉下務農，為了林麗華與蔡正男的事情而前來調停</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>-{<a href="../Page/張銘杰.md" title="wikilink">張銘杰</a>}-</p></td>
<td><center>
<p>蔡正男</p></td>
<td><p>蔡正男<br />
國小教務主任<br />
蔡昌茂, 吳美珠之子<br />
蔡萱萱之父<br />
林麗華之夫<br />
林石师、吳寳珠之女婿 </p>
<ul>
<li>為人十分正直，連林石獅想攀關係為玲惠謀職也必須打退堂鼓</li>
<li>一次教師旅遊卻成為他外遇的開端</li>
<li>眾叛親離後，痛心悔改，終續前緣，成為好丈夫與好爸爸</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/高欣欣.md" title="wikilink">高欣欣</a></p></td>
<td><center>
<p>林麗華</p></td>
<td><p>蔡正男之妻，詳見<a href="../Page/#林家.md" title="wikilink">林家</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/蘇晏霈.md" title="wikilink">蘇晏霈</a></p></td>
<td><center>
<p>蔡萱萱</p></td>
<td><p>蔡萱萱<br />
蔡正男、林麗華之女<br />
蔡昌茂、吳美珠之孫女<br />
林石师、吳寳珠之外孫女 </p>
<ul>
<li>沉迷網路交友，總是讓父母擔心</li>
<li>但在發現父親正男與同事外遇後，情緒幾乎崩潰</li>
<li>經歷未婚懷孕事件后，終能體諒父母心意，浪女回頭</li>
<li>後來喜歡上嘉偉</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 張家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/楊懷民.md" title="wikilink">楊懷民</a></p></td>
<td><center>
<p>張正德</p></td>
<td><p>張正德<br />
盧彩雲之前夫<br />
劉金鳳之舊情人<br />
張文琳、劉安琪之父<br />
彭建弘之前岳父 </p>
<ul>
<li>曾經與劉金鳳交往過，卻因為現任妻子盧彩雲的從中作梗，被迫分開，與盧彩雲始終相敬如賓，其實多為貌合神離</li>
<li>最後跟盧彩雲離婚並和劉安琪她們相認了。</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/洪瑞襄.md" title="wikilink">洪瑞襄</a></p></td>
<td><center>
<p>張文琳</p></td>
<td><p>張文琳<br />
張正德、盧彩雲之女<br />
劉安琪同父异母之姐 </p>
<ul>
<li>擁有一代風華的年輕女性，承襲了父親張正德的交際手腕，有不錯的成就</li>
<li>殊不知父母外表看來恩愛的關係下卻有相當的猜忌自詡是「溫室裡的花朵」，以區別與同父異母的妹妹劉安琪個性與待遇上的差異</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/馬惠珍.md" title="wikilink">馬惠珍</a></p></td>
<td><center>
<p>盧彩雲</p></td>
<td><p>张文琳之母<br />
张正德之前妻 </p>
<ul>
<li>在外人看來是個相夫教子的贤妻良母，事實上對於正德年輕時的感情過去有著相當的拘泥，為了維護家庭幸福美滿甚至不擇手段……</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 江家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/勾峰.md" title="wikilink">勾　峰</a></p></td>
<td><center>
<p>江明峰</p></td>
<td><p>江明峰<br />
百康藥粧店董事長<br />
江香華之父<br />
葉珍妮之情夫 </p>
<ul>
<li>是個好色的怪老頭，總認為年輕女人只要給錢就一定會服服貼貼</li>
<li>為人十分陰險狡詐，從不做沒有利益的生意</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/廖家儀.md" title="wikilink">廖家儀</a></p></td>
<td><center>
<p>葉珍妮</p></td>
<td><p>江董的情婦<br />
建弘的客戶（百康藥妝店經理）<br />
一廂情願的糾纏著建弘。幸好懸崖勒馬，未鑄成大錯。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/劉香慈.md" title="wikilink">劉香慈</a></p></td>
<td><center>
<p>江香華</p></td>
<td><p>江香蜂<br />
展場Show girl<br />
江明峰之女<br />
林文傑之前女友 </p>
<ul>
<li>被男友拋棄，在窮愁潦倒時刻遇見文傑</li>
<li>後來想當模特兒，終又因其父大加反對而黯然分手</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 王翔家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/王燦.md" title="wikilink">王　燦</a></p></td>
<td><center>
<p>王　翔</p></td>
<td><p>王翔<br />
葉雪瑛之夫<br />
林麗芳之前夫兼大學同學 </p>
<ul>
<li>已婚，有暴力傾向</li>
<li>林麗芳為了報復出軌的楊俊賢而選擇的偷情對象，是麗芳的舊情人</li>
<li>為爭奪林麗芳無所不用其極，最後終於躁鬱症發作，也為周遭人們帶來不便</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/夏欣.md" title="wikilink">夏　欣</a></p></td>
<td><center>
<p>葉雪瑛</p></td>
<td><p>葉雪瑛<br />
王翔之妻 </p>
<ul>
<li>因病行動不便，平常住在新加坡並養育王翔的兩個孩子</li>
<li>是個百依百順的女人，此次來台，卻發現丈夫王翔長久以來欺騙自己的事實，是個知所進退的厲害角色</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 劉安琪家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/潘麗麗.md" title="wikilink">潘麗麗</a></p></td>
<td><center>
<p>劉金鳳</p></td>
<td><p>劉安琪之母<br />
謝金茂前妻<br />
彭建弘之前岳母 </p>
<ul>
<li>與吳寶珠是同歌仔戲團的姊妹淘，曾與張正德交往過，並為他懷有了孩子。</li>
<li>但被彩雲逼走，其後嫁給謝金茂，最後跟正德相認</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/江祖平.md" title="wikilink">江祖平</a></p></td>
<td><center>
<p>劉安琪</p></td>
<td><p>劉安琪<br />
律師<br />
彭建弘之前妻<br />
張正德、劉金鳳之女<br />
謝金茂之前繼女<br />
張文琳同父异母之妹<br />
鄭凱莉律師朋友 </p>
<ul>
<li>想盡辦法和她前男友（建弘）在一起而不擇手段</li>
<li>最後因兩人在一起吵吵鬧鬧而離婚，但此時已有了建弘的孩子，但被建弘弄流產，最後決定報復建弘。</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 劉福榮家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/紀來和.md" title="wikilink">紀來和</a></p></td>
<td><center>
<p>劉福榮</p></td>
<td><p>天下企業董事長<br />
人稱「劉董」<br />
</p>
<ul>
<li>貴為董事長，但家裡一個管家婆逼得他不得不向外尋找慰藉</li>
<li>但沒想到自己的情妇凱莉卻打算一步步吞噬天下企業的資產</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/曾馨嬅.md" title="wikilink">曾馨嬅</a></p></td>
<td><center>
<p>劉　妻</p></td>
<td><p>劉董妻子<br />
</p>
<ul>
<li>對丈夫管東管西，面對丈夫在外包養的舉動</li>
<li>只好無所不用其極留住丈夫的心</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 其他演員

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/鐵齒.md" title="wikilink">鐵　齒</a></p></td>
<td><center>
<p>阿 吉</p></td>
<td><p>幫人開車門</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/李佩怡.md" title="wikilink">李佩怡</a></p></td>
<td><center>
<p>李佩珊</p></td>
<td><p>正男同事<br />
住在蔡家對面，因為近水樓臺而與正男擦出火花<br />
在東窗事發後又與高光榮勾搭上</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/黃建群.md" title="wikilink">黃建群</a></p></td>
<td><center>
<p>高光榮</p></td>
<td><p>高議員<br />
和李佩珊勾搭<br />
與財團聯手炒地皮<br />
愛揩油、貪財</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/朱永德.md" title="wikilink">朱永德</a></p></td>
<td><center>
<p>劉治國</p></td>
<td><p>小學校長</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/倪齊民.md" title="wikilink">倪齊民</a></p></td>
<td><center>
<p>蘇寬仁</p></td>
<td><p>欣儀之前夫<br />
文娟前男朋友<br />
俊賢與文傑稱他「土豆仁」<br />
其實只是覬覦楊家的財產才追求欣儀，欣儀卻不自知。為了如願當上楊家總經理，拋棄舊愛江文娟，卻對其念念不忘，是與其妻分裂的導火線。<br />
惡人沒有惡報</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/鐵板.md" title="wikilink">鐵　板</a></p></td>
<td><center>
<p>蔡有德</p></td>
<td><p>原住民<br />
管區員警<br />
愛慕李佩珊</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/成潤.md" title="wikilink">成　潤</a></p></td>
<td><center>
<p>保　羅</p></td>
<td><p>嘉偉的美國朋友</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/劉曉憶.md" title="wikilink">劉曉憶</a></p></td>
<td><center>
<p>田蜜蜜</p></td>
<td><p>鋼管女郎<br />
自稱文傑女友<br />
後與米漿老大同居。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/劉濟民.md" title="wikilink">劉濟民</a></p></td>
<td><center>
<p>亞　倫</p></td>
<td><p>西西的經紀人<br />
一個品味奇怪、有同志傾向的造型師。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/周凱文.md" title="wikilink">周凱文</a></p></td>
<td><center>
<p>凱　文</p></td>
<td><p>萱萱的學長<br />
萱萱對他有好感<br />
與萱萱偷嘗禁果後卻龜縮不出</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/唐臻.md" title="wikilink">唐　臻</a></p></td>
<td><center>
<p>唐曉薇</p></td>
<td><p>與文傑偶遇的女孩<br />
為人生性害羞卻又大膽，想向網友麥可告白卻受挫，文傑決定全心全意幫助她</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/辰燁.md" title="wikilink">辰　燁</a></p></td>
<td><center>
<p>麥　可</p></td>
<td><p>曉薇心儀的網友<br />
自認為帥氣，態度極為不佳<br />
曉薇卻一味的追求她，文傑看不過去，決定幫助她告白</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/蔡裴琳.md" title="wikilink">蔡裴琳</a></p></td>
<td><center>
<p>小　嫻</p></td>
<td><p>與文傑偶遇的女孩<br />
蛋糕店員工<br />
因緣際會與文傑相遇，未婚生子而有一個女兒冬冬，見到西西與文傑的甜蜜模樣不禁想打退堂鼓<br />
從加拿大返台後與文傑終成眷屬</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/傅珮慈.md" title="wikilink">傅珮慈</a></p></td>
<td><center>
<p>冬　冬</p></td>
<td><p>莊曉冬<br />
小嫻、志豪之女<br />
因為從小就跟著媽媽小嫻生活，所以個性相當獨立，甚至母親受到欺負，也會站出來保護媽媽</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/安定亞.md" title="wikilink">安定亞</a></p></td>
<td><center>
<p>志　豪</p></td>
<td><p>冬冬生父<br />
10年前離開小嫻前往加拿大，近來卻又無故出現在小嫻身邊</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/德馨.md" title="wikilink">德　馨</a></p></td>
<td><center>
<p>張家芬</p></td>
<td><p>建明前女友兼前外遇對象<br />
遭受家暴，婚姻生涯不平順<br />
建明見其可憐變對她十分照顧，最後卻成為人人喊打的狐狸精<br />
曾懷孕過兩次，第一次為建明之子（被建明弄流產），第二次是春生之子（被驗出來，而且是畸形兒）<br />
後跟牛港在一起，在一起沒多久卻因凱莉分手<br />
與牛港分手後又跟春生在一起<br />
最後把春生殺死，並用車撞建明</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/胡鴻達.md" title="wikilink">胡鴻達</a></p></td>
<td><center>
<p>黃春生</p></td>
<td><p>家芬前夫<br />
假釋出獄後發現自己老婆跟有錢小開建明有一腿<br />
利用家芬混入加盟店a錢，自稱為「阿義」，後被惠君父親識破<br />
最後被家芬殺死。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/嚴偉立.md" title="wikilink">嚴偉立</a></p></td>
<td><center>
<p>筊　杯</p></td>
<td><p>牛港手下</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/郭正倫.md" title="wikilink">郭正倫</a></p></td>
<td><center>
<p>筊　倒</p></td>
<td><p>筊杯的哥哥，因為弟弟筊杯受傷而來代班</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/林芷薇.md" title="wikilink">林芷薇</a></p></td>
<td><center>
<p>林紫薇</p></td>
<td><p>紫薇<br />
惠君經營的加盟店的老闆娘<br />
跟惠君一樣得了乳癌，之後變成惠君的朋友</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/高捷_(演員).md" title="wikilink">高　捷</a></p></td>
<td><center>
<p>松　哥</p></td>
<td><p>發掘文娟的名音樂著作人<br />
總是穿著類似羅大佑的打扮，生活頹廢，似乎有一段神祕的過去</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/米漿_(演員).md" title="wikilink">米　漿</a></p></td>
<td><center>
<p>米　漿</p></td>
<td><p>雙喜同事<br />
是劇中最受歡迎的黑道，被文娟吃定<br />
頗具喜感與正義感</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/陳若萍.md" title="wikilink">陳若萍</a></p></td>
<td><center>
<p>菲　菲</p></td>
<td><p>影視明星<br />
為爭奪唱片市場與其製作人使出下三濫手段，卻仍不敵文娟</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/甄子維.md" title="wikilink">甄子維</a></p></td>
<td><center>
<p>晶　晶</p></td>
<td><p>松哥前妻<br />
帶著女兒嫁給現任老公志文</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/湯志偉.md" title="wikilink">湯志偉</a></p></td>
<td><center>
<p>徐志文</p></td>
<td><p>晶晶丈夫<br />
為了捍衛婚姻及親子關係而找上松哥</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/鄭禹瑄.md" title="wikilink">鄭禹瑄</a></p></td>
<td><center>
<p>小　琪</p></td>
<td><p>松哥、晶晶之女</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/吳皓昇.md" title="wikilink">吳皓昇</a></p></td>
<td><center>
<p>劉瑞堂</p></td>
<td><p>明秀丈夫<br />
與妻子明秀一樣短視近利，更覬覦李家的財產</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/龍天翔.md" title="wikilink">龍天翔</a></p></td>
<td><center>
<p>謝金茂</p></td>
<td><p>廟裡新任主委<br />
金鳳前夫<br />
與明秀有友好關係<br />
因為連發長期將部分廟宇工作託與金茂協助，在連發決定將該工作轉託三寶時，明秀便因此原因處處為金茂說情</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/史黛西.md" title="wikilink">周均谚</a></p></td>
<td><center>
<p>露　露</p></td>
<td><p>瑞堂情婦<br />
瑞堂在大陸經商期間與其交往熱絡，返台後登堂入室要向瑞堂與明秀討名分</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/王瑛嵐.md" title="wikilink">王瑛嵐</a></p></td>
<td><center>
<p>劉黑松</p></td>
<td><p>連發手下<br />
因為金茂當上主委而離去</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/侯怡君.md" title="wikilink">侯怡君</a></p></td>
<td><center>
<p>鄭凱莉</p></td>
<td><p>酒店小姐<br />
為了替自殺的哥哥償還債務，而到酒店上班，堅持不賣身，俊賢見其學歷不凡，便邀請她到公司當會計，沒想到卻惹來嫌惡的眼光<br />
輾轉過後與明昌結識並與他成為情侶關係<br />
最後明昌被建弘用砂石車埋了，於是她爲了替明昌報仇，把建弘拖下海</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/傅顯濬.md" title="wikilink">傅顯濬</a></p></td>
<td><center>
<p>唐　唐</p></td>
<td><p>凱莉的姪子</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/羅巧倫.md" title="wikilink">羅巧倫</a></p></td>
<td><center>
<p>小　貝</p></td>
<td><p>凱莉的同事<br />
在凱莉有難時會適時給予幫助解圍</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/陳嘉君.md" title="wikilink">陳德秀</a></p></td>
<td><center>
<p>陳德秀</p></td>
<td><p>德秀<br />
萱萱之友<br />
康寧综合醫院之護士</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/王建复.md" title="wikilink">王建复</a></p></td>
<td><center>
<p>徐医师</p></td>
<td><p>蔡正男之前主治医师</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 主題曲

### 主題曲

炮啊聲

  - 作詞：末知 演唱：[江蕙](../Page/江蕙.md "wikilink")

### 片頭曲

1.  〈買醉的人〉（2008年5月21日－2008年8月12日）(第1集\~第60集)
      - 詞：[朱立勛](../Page/朱立勛.md "wikilink")、曲：[朱立勛](../Page/朱立勛.md "wikilink")、演唱：[蔡小虎](../Page/蔡小虎.md "wikilink")
2.  〈愛無後悔〉（2008年8月13日－2008年10月31日）(第61集\~第118集)
      - 詞：[游元祿](../Page/游元祿.md "wikilink")、曲：[游元祿](../Page/游元祿.md "wikilink")、演唱：[林姍](../Page/林姍.md "wikilink")、[翁立友](../Page/翁立友.md "wikilink")
3.  〈行棋〉（2008年11月3日－2009年2月11日）(第119集\~第191集)
      - 詞：[江志豐](../Page/江志豐.md "wikilink")、曲：[江志豐](../Page/江志豐.md "wikilink")、演唱：[翁立友](../Page/翁立友.md "wikilink")
4.  〈珍惜〉（2009年2月12日－2009年5月12日）(第192集\~第255集)
      - 詞：[傑米](../Page/傑米.md "wikilink")、曲：[傑米](../Page/傑米.md "wikilink")、演唱：[龍千玉](../Page/龍千玉.md "wikilink")
5.  〈望天〉（2009年5月13日－2009年7月31日）(第256集\~第313集)
      - 詞：[葉勝欽](../Page/葉勝欽.md "wikilink")、曲：[葉勝欽](../Page/葉勝欽.md "wikilink")、演唱：[羅時豐](../Page/羅時豐.md "wikilink")
6.  〈用真心愛一個人〉（2009年8月3日－2009年10月23日）(第314集\~第373集)
      - 詞：[張文夫](../Page/張文夫.md "wikilink")、曲：[螞蟻](../Page/螞蟻.md "wikilink")、演唱：[蔡小虎](../Page/蔡小虎.md "wikilink")
7.  〈伴你過一生〉（2009年10月26日－2009年11月6日）(第374集\~第383集)
      - 詞：[游元祿](../Page/游元祿.md "wikilink")、曲：[游元祿](../Page/游元祿.md "wikilink")、演唱：[林姍](../Page/林姍.md "wikilink")、[翁立友](../Page/翁立友.md "wikilink")
8.  〈香水〉（2009年11月9日－2009年12月22日）(第384集\~第415集)
      - 詞：[江志豐](../Page/江志豐.md "wikilink")、曲：[江志豐](../Page/江志豐.md "wikilink")、演唱：[江志豐](../Page/江志豐.md "wikilink")、[張秀卿](../Page/張秀卿.md "wikilink")

### 片尾曲

1.  〈牽手〉（2008年5月21日－2009年12月21日）(第1集\~第414集)
      - 詞：[李子恆](../Page/李子恆.md "wikilink")、曲：[李子恆](../Page/李子恆.md "wikilink")、演唱：[蘇芮](../Page/蘇芮.md "wikilink")
2.  〈炮仔聲〉（2009年12月22日）(第415集)
      - 詞：[黃士祐](../Page/黃士祐.md "wikilink")、曲：[森祐士](../Page/黃士祐.md "wikilink")、演唱：[江蕙](../Page/江蕙.md "wikilink")

### 預告曲

1.  〈炮仔聲〉（2008年5月21日－2008年11月21日）
      - 詞：[黃士祐](../Page/黃士祐.md "wikilink")、曲：[森祐士](../Page/黃士祐.md "wikilink")、演唱：[江蕙](../Page/江蕙.md "wikilink")
2.  〈頭仔〉（2008年11月24日－2008年11月26日）
      - 詞：[謝誌豪](../Page/謝誌豪.md "wikilink")、曲：[謝誌豪](../Page/謝誌豪.md "wikilink")、演唱：[江蕙](../Page/江蕙.md "wikilink")
3.  〈甲你纜牢牢〉（2008年11月27日－2009年2月26日）
      - 詞：[江蕙](../Page/江蕙.md "wikilink")、曲：[江蕙](../Page/江蕙.md "wikilink")、演唱：[江蕙](../Page/江蕙.md "wikilink")
4.  〈傷心吧檯〉（2009年2月27日－2009年6月10日）
      - 詞：[羅文聰](../Page/羅文聰.md "wikilink")、曲：[羅文聰](../Page/羅文聰.md "wikilink")、演唱：[羅文聰](../Page/羅文聰.md "wikilink")、[朱慧珍](../Page/朱慧珍_\(藝人\).md "wikilink")
5.  〈炮仔聲〉（2009年6月11日－2009年10月29日）
      - 詞：[黃士祐](../Page/黃士祐.md "wikilink")、曲：[森祐士](../Page/黃士祐.md "wikilink")、演唱：[江蕙](../Page/江蕙.md "wikilink")
6.  〈倩影〉（2009年10月30日－2009年12月22日）
      - 詞：[明輝](../Page/明輝.md "wikilink")、曲：[明輝](../Page/明輝.md "wikilink")、演唱：[林慧萍](../Page/林慧萍.md "wikilink")

## 製作團隊

</div>

<div class="NavContent" align="left">

  - 製作人：[鄭朝城](../Page/鄭朝城.md "wikilink")、[徐家森](../Page/徐家森.md "wikilink")、[趙金虎](../Page/趙金虎.md "wikilink")
  - 監製：張若凡、蘇維國、陳怡婷
  - 統籌：趙金得
  - 編劇統籌：劉玫
  - 編劇：[李忠河](../Page/李忠河.md "wikilink")、[黃郁欽](../Page/黃郁欽.md "wikilink")、[姚蕙](../Page/姚蕙.md "wikilink")、[如一](../Page/如一.md "wikilink")、[林真豪](../Page/林真豪.md "wikilink")、[王立盈](../Page/王立盈.md "wikilink")、[朱益興](../Page/朱益興.md "wikilink")、[趙琦君](../Page/趙琦君.md "wikilink")、[楚國](../Page/莊雅婷.md "wikilink")
  - 企劃統籌：方美琇
  - 企劃：林姝嫻
  - 片頭題字：張炳煌
  - 劇照師：邱創圳
  - 執行製作：林鼎紘、郭之廉、林明傑
  - 外景攝影：合瑪、蔡坤庭、周啟隆、彭兆鴻
  - 外景燈光：祐祐燈光、王家富
  - 剪輯：周坤誠、彭寒英
  - 外景副導：陳欣汝
  - 副導演：連雯雯、陳昱君
  - 外景導演：廖斐鴻、王建中
  - 導演：[王為](../Page/王為.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 企宣小組：杜蕙如、陳玲慧、鄭雅慧、劉培玉、張翔茹、邱梅嫻、鄧清修、李清福、鄭晏、周敬泯
  - 場記：許享鈺
  - 執行助理：陳志傑、顏建名、葉子龍、謝婉芝
  - 梳妝：陳舒屏、陳靖綸、賴秋玉、蔡宜君
  - 化妝：喻名龍、柯佳妤、洪玉美
  - 服裝造型：小琪、秦家班、張麗萍
  - 道具：吳承翰、樊遵孔、黃俊賢、黃瓔瑩、陳維政
  - 場務器材：六福影視公司
  - 音樂：聲動錄音室、席裕龍
  - 效果·混音：宋宗彥、施景弘
  - 後製作剪輯：王銘煌、蔡叔娟、蔡鴻謀、周時雄、李建忠、戴亞平
  - 民視木工：戴慶祥、游琪昌、楊趕、莊志文、高銘濱
  - 民視道具：林志霖、黃麟焜、黃清義、李偉豪、李泊漢
  - 民視搭景班：立正工程班
  - 視訊：游安齊、卓振達、徐明鑑
  - 成音：陳國輝、王興家、顏坤慶、陳柏丞
  - 燈光：蔡世勳、陳封宇、彭牧宇、楊景星
  - 攝影：杜林顯、程廷豐、蔣宗賢、闕朝時、王君頌、李豐良
  - 技術指導：張長懷、王世雄、游安棣、馮維國
  - 助理導播：張儷瓊、林敏雲、洪翊庭
  - 現場指導：許書瑋、陳仲威、蔡鎧蔚
  - 美術指導：黃昭榮
  - 導播：張維綱、徐秀華、李金信、黃治偉、王志弘
  - 製作：[威展影視公司](../Page/威展影視公司.md "wikilink")

## 相關事件

[Mom's_House_fans_club_at_West_Lake_Resortopia_20090127.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mom's_House_fans_club_at_West_Lake_Resortopia_20090127.jpg "fig:Mom's_House_fans_club_at_West_Lake_Resortopia_20090127.jpg")舉辦影友會\]\]

  - 該劇曾因[置入性行銷遭到觀眾抨擊](../Page/置入性行銷.md "wikilink")。\[1\]
    2009年2月9日，民視副總經理[許念台說](../Page/許念台.md "wikilink")，往後會要求該劇劇組的表現手法「再細膩些」。許念台說，如果置入性行銷的手法引起觀眾反感，就是「失敗的置入」。許念台說，影視創作需要[商業支撐](../Page/商業.md "wikilink")，不必視置入性行銷為洪水猛獸，因為這也是世界潮流，在國外很多[電影](../Page/電影.md "wikilink")、[電視影集中也常出現](../Page/電視影集.md "wikilink")；至於如何規範置入性行銷的手法，「或許日後也有討論空間」。該劇製作人[鄭朝城說](../Page/鄭朝城.md "wikilink")，事實上，置入性行銷所得收益是被電視台拿走的，劇組並無實質性收益，劇組僅是「配合」電視台而已，「現在哪台在賺錢？大家也是無所不用其極在求生存。」\[2\]
  - 2008年12月17日，由於該劇明顯置入性行銷某[品牌的](../Page/品牌.md "wikilink")[醬油](../Page/醬油.md "wikilink")，該劇遭[國家通訊傳播委員會](../Page/國家通訊傳播委員會.md "wikilink")（NCC）罰款新台幣42萬元。同日，許念台（當時民視節目事業群副總）說，置入性行銷的情形已改進；但他抱怨，目前的廣播電視相關法規對置入性行銷的規範「太過時」。<ref>

</ref>
2009年10月21日，針對該劇多次出現某知名品牌[可樂畫面](../Page/可樂.md "wikilink")，該劇遭NCC罰款新台幣42萬元。\[3\]

  - 該劇為了與他台拚[收視率](../Page/收視率.md "wikilink")，劇情聳動，甚至出現[暴力畫面](../Page/暴力.md "wikilink")（王翔與麗芳的暴力、殉情，家芬、凱莉遭[強暴](../Page/強暴.md "wikilink")）。NCC認為該劇劇情畫面不當、可能會對[兒童造成不良影響](../Page/兒童.md "wikilink")，將該劇連同[三立台灣台八點檔連續劇](../Page/三立台灣台.md "wikilink")《[真情滿天下](../Page/真情滿天下.md "wikilink")》分別開罰[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")15萬元及60萬元。另外，《民視全球資訊網》也有不少[網友批評](../Page/網友.md "wikilink")，該劇影射「懲罰[女人](../Page/女人.md "wikilink")，不是用[法律](../Page/法律.md "wikilink")，而是用暴力」，不適合放在闔家觀賞的八點檔時段；也有網友批評，該劇的強暴情節有「[物化女性](../Page/物化.md "wikilink")」之嫌；也有網友認為，這就是真實人生的寫照。2009年5月3日，許念台（當時民視節目部副總）說：「如果觀眾覺得不妥，以後會多留意。」\[4\]\[5\]
  - 2009年10月，當時有意參選2010年[台北市議員選舉的](../Page/台北市議員.md "wikilink")[民進黨前](../Page/民進黨.md "wikilink")[國大代表](../Page/國大代表.md "wikilink")[高嘉瑜以本名在該劇飾演廟裡義工](../Page/高嘉瑜.md "wikilink")，在戲中打電話給該劇男主角時就說：「彭先生，我叫高嘉瑜。」引發觀眾批評置入性行銷太明顯。2009年10月28日，高嘉瑜受訪時說：「第一次演戲，剛好有朋友在劇組介紹，練練台語嘛！」高嘉瑜說她只是[客串](../Page/客串.md "wikilink")，民進黨台北市議員初選時間是2010年5月，「大家不要想太多！」許念台說：「我們不知道她要參選。那是小角色，剛好有人介紹，覺得她試鏡漂亮，就找她演，絕非置入性行銷。民視沒收一毛錢，還付演員費給她。」民視創辦人[蔡同榮說](../Page/蔡同榮.md "wikilink")：「高嘉瑜我認識，《娘家》播什麼我不知道！」[國立政治大學新聞學系副教授兼](../Page/國立政治大學新聞學系.md "wikilink")[媒體改造學社召集人](../Page/媒體改造學社.md "wikilink")[劉昌德批評](../Page/劉昌德.md "wikilink")：「[演藝圈工作難找](../Page/演藝圈.md "wikilink")，[政治人物應尊重自己專業](../Page/政治人物.md "wikilink")，請在政治專業上好好充實，不要把媒體畫在一起。」\[6\]
  - 2010年1月，[中国中央电视台](../Page/中国中央电视台.md "wikilink")《[新闻30分](../Page/新闻30分.md "wikilink")》报道，该剧有推销品牌蔬菜的广告而遭到处罚，也曾因代言某品牌饮料广告被罚款。

## 衍生作品

  - 《**娘家的故事**》系列，由[中國大陸](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[安徽衛視製播](../Page/安徽广播电视台卫星频道.md "wikilink")，故事情節、人物改編自《娘家》，並分別於2009年、2010年與2011年間播出。

## 相關產品

  - 娘家[滴雞精](../Page/滴雞精.md "wikilink")
  - 娘家益生菌
  - 娘家大紅麴
  - 娘家豬腳

## 收視率

<table style="width:209%;">
<colgroup>
<col style="width: 14%" />
<col style="width: 30%" />
<col style="width: 60%" />
<col style="width: 30%" />
<col style="width: 50%" />
<col style="width: 25%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>播映日期</p></th>
<th><p>週數</p></th>
<th><p>平均收視率</p></th>
<th><p>排名</p></th>
<th><p>集數</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2008年5月21日－5月23日</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>7.20</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>1-3</p></td>
<td><p>接於《<a href="../Page/愛_(民視電視劇).md" title="wikilink">愛</a>》後同日播出</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年5月26日－5月30日</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>6.48</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>4-8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年6月2日－6月6日</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>6.24</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>9-13</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年6月9日－6月13日</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>5.84</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>14-18</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年6月16日－6月20日</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>6.16</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>19-23</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年6月23日－6月27日</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>5.84</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>24-28</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年6月30日－7月4日</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>5.84</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>|29-33</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年7月7日－7月11日</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>5.92</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>34-38</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年7月14日－7月18日</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p>6.24</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>39-43</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年7月21日－7月25日</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>6.16</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>44-48</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年7月28日－8月1日</p></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p>6.16</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>49-53</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年8月4日－8月8日</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>5.76</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>54-58</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年8月11日－8月15日</p></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>6.56</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>59-63</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年8月18日－8月22日</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>6.96</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>64-68</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年8月25日－8月29日</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>6.72</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>69-73</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年9月1日－9月5日</p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>5.68</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>74-78</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年9月8日－9月12日</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>5.68</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>79-83</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年9月15日－9月19日</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>5.60</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>84-88</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年9月22日－9月26日</p></td>
<td><p>19</p></td>
<td><p>5.68</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>89-93</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年9月29日－10月3日</p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p>6.00</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>94-98</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年10月6日－10月10日</p></td>
<td><p>21</p></td>
<td><p>6.24</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>99-103</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年10月13日－10月17日</p></td>
<td><p>22</p></td>
<td><p>6.48</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>104-108</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年10月20日－10月22日</p></td>
<td><p>23</p></td>
<td><p>6.16</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>109-113</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年10月27日－10月31日</p></td>
<td><p>24</p></td>
<td><p>6.00</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>114-118</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年11月3日－11月7日</p></td>
<td><p>25</p></td>
<td><p>6.16</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>119-123</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年11月10日－11月14日</p></td>
<td><p>26</p></td>
<td><p>6.16</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>124-128</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年11月17日－11月21日</p></td>
<td><p>27</p></td>
<td><p>6.24</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>129-133</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年11月24日－11月28日</p></td>
<td><p>28</p></td>
<td><p>6.48</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>134-138</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年12月1日－12月5日</p></td>
<td><p>29</p></td>
<td><p>6.88</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>139-143</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年12月8日－12月12日</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td><p>7.12</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>144-148</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年12月15日－12月19日</p></td>
<td><p>31</p></td>
<td><p>7.36</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>149-153</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年12月22日－12月26日</p></td>
<td><p>32</p></td>
<td><p>7.52</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>154-158</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年12月29日－2009年1月2日</p></td>
<td><p>33</p></td>
<td><p>7.12</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>159-163</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年1月5日－1月9日</p></td>
<td><p>34</p></td>
<td><p>7.20</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>164-168</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年1月12日－1月16日</p></td>
<td><p>35</p></td>
<td><p>7.20</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>169-173</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年1月19日－1月23日</p></td>
<td><p>36</p></td>
<td><p>6.96</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>174-178</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年1月26日－1月30日</p></td>
<td><p>37</p></td>
<td><p>5.60</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>179-183</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年2月2日－2月6日</p></td>
<td><p>38</p></td>
<td><p>6.72</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>184-188</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年2月9日－2月13日</p></td>
<td><p>39</p></td>
<td><p>6.48</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>189-193</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年2月16日－2月20日</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>6.40</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>194-198</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年2月23日－2月27日</p></td>
<td><p>41</p></td>
<td><p>6.24</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>199-203</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年3月2日－3月6日</p></td>
<td><p>42</p></td>
<td><p>6.56</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>204-208</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年3月9日－3月13日</p></td>
<td><p>43</p></td>
<td><p>6.08</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>209-213</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年3月16日－3月20日</p></td>
<td><p>44</p></td>
<td><p>6.80</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>214-218</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年3月23日－3月27日</p></td>
<td><p>45</p></td>
<td><p>6.72</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>219-223</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年3月30日－4月3日</p></td>
<td><p>46</p></td>
<td><p>6.48</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>224-228</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年4月6日－4月10日</p></td>
<td><p>47</p></td>
<td><p>6.48</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>229-233</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年4月13日－4月17日</p></td>
<td><p>48</p></td>
<td><p>6.72</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>234-238</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年4月20日－4月24日</p></td>
<td><p>49</p></td>
<td><p>6.48</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>239-243</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年4月27日－5月1日</p></td>
<td><p>50</p></td>
<td><p>6.24</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>244-248</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年5月4日－5月8日</p></td>
<td><p>51</p></td>
<td><p>6.16</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>249-253</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年5月11日－5月15日</p></td>
<td><p>52</p></td>
<td><p>5.92</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>254-258</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年5月18日－5月22日</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>5.28</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>259-263</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年5月25日－5月29日</p></td>
<td><p>54</p></td>
<td><p>5.12</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>264-268</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年6月1日－6月5日</p></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>5.68</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>269-273</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年6月8日－6月12日</p></td>
<td><p>56</p></td>
<td><p>5.44</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>274-278</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年6月15日－6月19日</p></td>
<td><p>57</p></td>
<td><p>5.28</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>279-283</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年6月22日－6月26日</p></td>
<td><p>58</p></td>
<td><p>5.68</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>284-288</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年6月29日－7月3日</p></td>
<td><p>59</p></td>
<td><p>5.60</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>289-293</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年7月6日－7月10日</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>6.40</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>294-298</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年7月13日－7月17日</p></td>
<td><p>61</p></td>
<td><p>6.48</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>299-303</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年7月20日－7月24日</p></td>
<td><p>62</p></td>
<td><p>6.08</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>304-308</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年7月27日－7月31日</p></td>
<td><p>63</p></td>
<td><p>5.92</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>309-313</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年8月3日－8月7日</p></td>
<td><p>64</p></td>
<td><p>7.20</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>314-318</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年8月10日－8月14日</p></td>
<td><p>65</p></td>
<td><p>6.96</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>319-323</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年8月17日－8月21日</p></td>
<td><p>66</p></td>
<td><p>6.88</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>324-328</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年8月24日－8月28日</p></td>
<td><p>67</p></td>
<td><p>6.80</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>329-333</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年8月31日－9月4日</p></td>
<td><p>68</p></td>
<td><p>6.40</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>334-338</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年9月7日－9月11日</p></td>
<td><p>69</p></td>
<td><p>6.16</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>339-343</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年9月14日－9月18日</p></td>
<td><p>70</p></td>
<td><p>6.16</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>344-348</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年9月21日－9月25日</p></td>
<td><p>71</p></td>
<td><p>5.92</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>349-353</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年9月28日－10月2日</p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>5.84</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>354-358</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年10月5日－10月9日</p></td>
<td><p>73</p></td>
<td><p>5.68</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>359-363</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年10月12日－10月16日</p></td>
<td><p>74</p></td>
<td><p>5.68</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>364-368</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年10月19日－10月23日</p></td>
<td><p>75</p></td>
<td><p>5.84</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>369-373</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年10月26日－10月30日</p></td>
<td><p>76</p></td>
<td><p>5.52</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>374-378</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年11月2日－11月6日</p></td>
<td><p>77</p></td>
<td><p>4.88</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>379-383</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年11月9日－11月13日</p></td>
<td><p>78</p></td>
<td><p>4.72</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>384-388</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年11月16日－11月20日</p></td>
<td><p>79</p></td>
<td><p><font color=blue><strong>4.64</strong></p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>389-393</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年11月23日－11月27日</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p><font color=blue><strong>4.64</strong></p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>394-398</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年11月30日－12月4日</p></td>
<td><p>81</p></td>
<td><p>4.88</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>399-403</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年12月7日－12月11日</p></td>
<td><p>82</p></td>
<td><p>4.96</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>404-408</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年12月14日－12月18日</p></td>
<td><p>83</p></td>
<td><p>5.52</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>409-413</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年12月21日－12月22日</p></td>
<td><p>84</p></td>
<td><p><font color=red><strong>7.97</strong></p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>414-415</p></td>
<td><p>完結篇<br />
12/21 平均收視率為6.96<br />
12/22 平均收視率為9.04</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>收視平均</p></td>
<td><p>6.12</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<small>同時段節目：

  - [三立台灣台](../Page/三立台灣台.md "wikilink")《[我一定要成功](../Page/我一定要成功.md "wikilink")／[真情滿天下](../Page/真情滿天下.md "wikilink")／[天下父母心](../Page/天下父母心.md "wikilink")》
  - [台視](../Page/台視主頻.md "wikilink")：
      - 週一～五《[懷玉傳奇 千金媽祖](../Page/懷玉傳奇_千金媽祖.md "wikilink")》
      - 週一～四《[懷玉傳奇
        千金媽祖](../Page/懷玉傳奇_千金媽祖.md "wikilink")／[商道](../Page/商道.md "wikilink")／[玻璃鞋](../Page/玻璃鞋_\(電視劇\).md "wikilink")／[風之畫師](../Page/風之畫師.md "wikilink")／[我人生最後的緋聞](../Page/我人生最後的緋聞.md "wikilink")／[明星的戀人](../Page/明星的戀人.md "wikilink")／[一代神相賴布衣](../Page/一代神相賴布衣.md "wikilink")／[封神榜之武王伐紂](../Page/封神榜_\(2009年電視劇\).md "wikilink")／[少林武僧](../Page/少林僧兵.md "wikilink")／[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳_\(2008年電視劇\).md "wikilink")／[嘉慶君遊台灣](../Page/嘉慶君遊台灣_\(2009年電視劇\).md "wikilink")》
      - 週五《[百萬小學堂](../Page/百萬小學堂.md "wikilink")／[波麗士大人](../Page/波麗士大人.md "wikilink")／[比賽開始](../Page/比賽開始.md "wikilink")》
  - [中視](../Page/中視數位台.md "wikilink")：
      - 週一～四《[阿信](../Page/阿信_\(電視劇\).md "wikilink")／[六個孩子](../Page/總有艷陽天.md "wikilink")／[鹿鼎記](../Page/鹿鼎記.md "wikilink")／[牽牛花開的日子](../Page/牽牛花開的日子.md "wikilink")／[光陰的故事](../Page/光陰的故事.md "wikilink")／[請問芳名](../Page/請問芳名#1991年版（NHK晨間小說連續劇）.md "wikilink")／[老王同學會](../Page/老王同學會.md "wikilink")／[伊甸園之東](../Page/伊甸園之東_\(電視劇\).md "wikilink")／[賢內助女王](../Page/賢內助女王.md "wikilink")／[閃亮的日子](../Page/閃亮的日子_\(電視劇\).md "wikilink")／[青梅竹馬](../Page/青梅竹馬_\(2009年電視劇\).md "wikilink")》
      - 週五《[鹿鼎記](../Page/鹿鼎記_\(2008年電視劇\).md "wikilink")／[挑戰101](../Page/挑戰101.md "wikilink")／[周五八點黨](../Page/周五八點黨.md "wikilink")》
  - [華視](../Page/華視主頻.md "wikilink")：
      - 週一～五《[歡喜來逗陣](../Page/歡喜來逗陣.md "wikilink")／[三明治先生](../Page/三明治先生.md "wikilink")／[出外人生](../Page/出外人生.md "wikilink")／[這三個女人](../Page/這三個女人.md "wikilink")／[烈愛傷痕](../Page/夢醒灕江.md "wikilink")／[戀愛女王](../Page/戀愛女王.md "wikilink")／[珍珠](../Page/大珍珠.md "wikilink")／[我叫金三順](../Page/我叫金三顺.md "wikilink")／[開封有個包青天](../Page/開封有個包青天.md "wikilink")／[魔女18號](../Page/魔女18號.md "wikilink")》
      - 週一～四《[開封有個包青天](../Page/開封有個包青天.md "wikilink")／[浪漫滿屋](../Page/浪漫满屋.md "wikilink")／[住左邊住右邊](../Page/住左邊住右邊.md "wikilink")／[魔女18號](../Page/魔女18號.md "wikilink")／[我在墾丁\*天氣晴](../Page/我在墾丁*天氣晴.md "wikilink")／[別再叫我外籍新娘](../Page/別再叫我外籍新娘.md "wikilink")／[我在1949，等你](../Page/我在1949，等你.md "wikilink")／[歡喜來逗陣](../Page/歡喜來逗陣.md "wikilink")》
      - 週五《[幸福A計畫](../Page/幸福A計畫.md "wikilink")／[全民快樂有go正](../Page/全民快樂有go正.md "wikilink")》
  - [大愛](../Page/大愛電視.md "wikilink")《[竹音深處](../Page/竹音深處.md "wikilink")／[情緣路](../Page/情緣路.md "wikilink")／[走過好味道](../Page/走過好味道.md "wikilink")／[矽谷阿嬤](../Page/矽谷阿嬤.md "wikilink")／[愛，有你來作伴](../Page/愛，有你來作伴.md "wikilink")／[台九線上的愛](../Page/台九線上的愛.md "wikilink")／[千江有水千江月](../Page/千江有水千江月_\(電視劇\).md "wikilink")／[真情伴星月](../Page/真情伴星月.md "wikilink")／[幸福一牛車](../Page/幸福一牛車.md "wikilink")／[春風伴我行](../Page/春風伴我行.md "wikilink")／[芳草碧連天](../Page/芳草碧連天.md "wikilink")／[幸福的起點](../Page/幸福的起點.md "wikilink")／[蘭心飄芳](../Page/蘭心飄芳.md "wikilink")／[醫世情](../Page/醫世情.md "wikilink")》
  - 由[AGB尼爾森調查](../Page/AGB尼爾森.md "wikilink")，調查範圍是台灣四歲以上收看電視之觀眾。
  - 資料來源：[中時娛樂](https://web.archive.org/web/20130126000000/http://showbiz.chinatimes.com/2009Cti/Channel/Showbiz/showbiz-rank/0%2C5137%2Ctv%2C00.html)、[凱絡媒體週報](https://web.archive.org/web/20120207235150/http://www.cyberone.tw/ItemDetailPage/MainContent/05ContentList.asp?MMMediaType=CaratWeekly)</small>

## 獎項

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度</p></th>
<th><p>大獎</p></th>
<th><p>獎項</p></th>
<th><p>入圍者</p></th>
<th><p>結果</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2008年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第43屆金鐘獎.md" title="wikilink">第43屆金鐘獎</a></p></td>
<td><p>戲劇節目獎</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>戲劇節目男主角獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/雷洪.md" title="wikilink">雷洪</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>戲劇節目男配角獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/李興文.md" title="wikilink">李興文</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/何豪傑.md" title="wikilink">何豪傑</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第44屆金鐘獎.md" title="wikilink">第44屆金鐘獎</a></p></td>
<td><p>戲劇節目女配角獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/唐美雲.md" title="wikilink">唐美雲</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 腳註

## 外部連結

  - －民視

  - －Xuite日誌

## 作品的變遷

[N娘](../Category/鄉土劇.md "wikilink")
[Category:閩南語電視節目](../Category/閩南語電視節目.md "wikilink")
[N娘](../Category/2008年台灣電視劇集.md "wikilink")
[N娘](../Category/民視電視劇.md "wikilink")
[N娘](../Category/八大電視外購電視劇.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.